<H1>Лабораторная работа №2</H1>

<H2>Цель</H2>

1. Развить практические навыки использования современного стека инструментов сбора и аналитической обработки информации о сетвом трафике
2. Освоить базовые подходы блокировки нежелательного сетевого трафика
3. Закрепить знания о современных сетевых протоколах прикладного уровня

<H2>Исходные данные</H2>

 - Система Windows 10 pro
 - Программа Wireshark
 - Виртуальная машина KALI Linux с утилитой ZEEK
 - Python

<H2>️Варианты решения задачи</H2>

1. Собрать сетевой трафик (объемом не менее 100 Мб)
2. Выделить метаинформацию сетевого трафика с помощью утилиты Zeek
3. Собрать данные об источниках нежелательного трафика (например – https://github.com/StevenBlack)
4. Написать программу на любом удобном языке (python, bash, R …), котрая подсчитывает процент собранного нежелательного трафика.

<H2>️Общий план выполнения</H2>

1. Собрать сетевой трафик с помощью Wireshark(объемом не менее 100 Мб)
2. Проанализировать трафик с помощью утилиты ZEEK
3. Собрать информацию об источниках нежелательного тафика(https://github.com/StevenBlack)
4. Написать программу на любом удобном языке, которая считает процент нежелательного трафика.

<H2>Содержание Лабораторной работы</H2>

<H3>Шаг 1 Собрать сетевой трафик с помощью Wireshark</H3>
Сбро трафика с интерфейса ethernet0. Сбро происходит во время использования сети Интернет.

![](images/1.png)

![](images/2.png)

![](images/3.png)

<H3>Шаг 2 Выделить метаинформацию с помощью утилиты ZEEK</H3>
Запуск утилиты ZEEK

![](images/4.png)

<H3>Шаг 3 Получить данные о нежелательном трафике</H3>
Данные получены с помощью рекомендованного ресурса: https://github.com/StevenBlack

![](images/51.png)

<H4>Шаг 4 Написать программу, рассчитвающую процент нежелательного трафика</H4>

```
import csv
import re

dnslog = open("dns.log")
traff = open("allHost.txt")
dnstraff = csv.reader(dnslog, delimiter="\x09")
count = 0
unwcount = 0
reg = re.compile('[^a-zA-Z.]')
hosts=list()

for line in traff.readlines():
	hosts.append(reg.sub('', line[8:]))

for row in dnstraff:
	try:
		count+=1
		if row[9] in hosts:
			unwcount+=1
			print(row[9])
	except IndexError:
		pass
res = (unwcount/count)*100
print("unwanted traffic = "+str(res) + "%")


dnslog.close()
traff.close()

```

<H2>Результат</H2>

![](images/6.png)

<H2>Вывод</H2>
При выполнении лабораторной работы были получены практические навыки использования утилит Zeek и Wireshark. Также были освоены навыки по анализу и сортировке нежелательного трафика.
